\chapter{Manipulación de bits}

Todos los datos en los programas informáticos se almacenan internamente como bits,
es decir, como números 0 y 1.
Este capítulo analiza la representación de bits
de los enteros y muestra ejemplos
de cómo utilizar las operaciones de bits.
Resulta que hay muchos usos para
la manipulación de bits en la programación de algoritmos.

\section{Representación de bits}

\index{representación de bits}

En programación, un entero de $n$ bits se almacena internamente
como un número binario que consta de $n$ bits.
Por ejemplo, el tipo de C++ \texttt{int} es
un tipo de 32 bits, lo que significa que cada número \texttt{int}
consta de 32 bits.

Aquí está la representación de bits de
el número \texttt{int} 43:
\[00000000000000000000000000101011\]
Los bits de la representación están indexados de derecha a izquierda.
Para convertir una representación de bits $b_k \cdots b_2 b_1 b_0$ en un número,
podemos usar la fórmula
\[b_k 2^k + \ldots + b_2 2^2 + b_1 2^1 + b_0 2^0.\]
Por ejemplo,
\[1 \cdot 2^5 + 1 \cdot 2^3 + 1 \cdot 2^1 + 1 \cdot 2^0 = 43.\]

La representación de bits de un número es
\key{con signo} o \key{sin signo}.
Por lo general, se utiliza una representación con signo,
lo que significa que se pueden representar tanto números negativos como positivos.
Una variable con signo de $n$ bits puede contener cualquier
entero entre $-2^{n-1}$ y $2^{n-1}-1$.
Por ejemplo, el tipo \texttt{int} en C++ es
un tipo con signo, por lo que una variable \texttt{int} puede contener cualquier
entero entre $-2^{31}$ y $2^{31}-1$.

El primer bit en una representación con signo
es el signo del número (0 para números no negativos
y 1 para números negativos), y
los $n-1$ bits restantes contienen la magnitud del número.
Se utiliza el \key{complemento a dos}, lo que significa que el
número opuesto de un número se calcula primero
invirtiendo todos los bits del número,
y luego aumentando el número en uno.

Por ejemplo, la representación de bits de
el número \texttt{int} $-43$ es
\[11111111111111111111111111010101.\]

En una representación sin signo, solo no negativos
los números se pueden usar, pero el límite superior para los valores es mayor.
Una variable sin signo de $n$ bits puede contener cualquier
entero entre $0$ y $2^n-1$.
Por ejemplo, en C++, una variable \texttt{unsigned int}
puede contener cualquier entero entre $0$ y $2^{32}-1$.

Hay una conexión entre el
representaciones:
un número con signo $-x$ es igual a un número sin signo $2^n-x$.
Por ejemplo, el siguiente código muestra que
el número con signo $x=-43$ es igual al sin signo
número $y=2^{32}-43$:
\begin{lstlisting}
int x = -43;
unsigned int y = x;
cout << x << "\n"; // -43
cout << y << "\n"; // 4294967253
\end{lstlisting}

Si un número es mayor que el límite superior
de la representación de bits, el número se desbordará.
En una representación con signo,
el siguiente número después de $2^{n-1}-1$ es $-2^{n-1}$,
y en una representación sin signo,
el siguiente número después de $2^n-1$ es $0$.
Por ejemplo, considera el siguiente código:
\begin{lstlisting}
int x = 2147483647
cout << x << "\n"; // 2147483647
x++;
cout << x << "\n"; // -2147483648
\end{lstlisting}

Inicialmente, el valor de $x$ es $2^{31}-1$.
Este es el valor más grande que se puede almacenar
en una variable \texttt{int},
por lo que el siguiente número después de $2^{31}-1$ es $-2^{31}$.


\section{Operaciones de bits}

\newcommand\XOR{\mathbin{\char`\^}}

\subsubsection{Operación y}

\index{operación y}

La operación \key{y} $x$ \& $y$ produce un número
que tiene unos en las posiciones donde ambos
$x$ e $y$ tienen unos.
Por ejemplo, $22$ \& $26$ = 18, porque

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
& 10110 & (22)\\
\& & 11010 & (26) \\
\hline
 = & 10010 & (18) \\
\end{tabular}
\end{center}

Usando la operación y, podemos verificar si un número
$x$ es par porque
$x$ \& $1$ = 0 si $x$ es par, y
$x$ \& $1$ = 1 si $x$ es impar.
De manera más general, $x$ es divisible por $2^k$
exactamente cuando $x$ \& $(2^k-1)$ = 0.

\subsubsection{Operación o}

\index{operación o}

La operación \key{o} $x$ | $y$ produce un número
que tiene unos en las posiciones donde al menos uno
de $x$ e $y$ tienen unos.
Por ejemplo, $22$ | $26$ = 30, porque

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
& 10110 & (22)\\
| & 11010 & (26) \\
\hline
 = & 11110 & (30) \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Operación xor}

\index{operación xor}

La operación \key{xor} $x$ $\XOR$ $y$ produce un número
que tiene unos en las posiciones donde exactamente uno
de $x$ e $y$ tienen unos.
Por ejemplo, $22$ $\XOR$ $26$ = 12, porque

\begin{center}
\begin{tabular}{rrr}
& 10110 & (22)\\
$\XOR$ & 11010 & (26) \\
\hline
 = & 01100 & (12) \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Operación no}

\index{operación no}

La operación \key{no} \textasciitilde$x$
produce un número donde todos los bits de $x$
han sido invertidos.
La fórmula \textasciitilde$x = -x-1$ se cumple,
por ejemplo, \textasciitilde$29 = -30$.

El resultado de la operación no a nivel de bits
depende de la longitud de la representación de bits,
porque la operación invierte todos los bits.
Por ejemplo, si los números son de 32 bits
números \texttt{int}, el resultado es el siguiente:



\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
$x$ & = & 29 &   00000000000000000000000000011101 \\
\textasciitilde$x$ & = & $-30$ & 11111111111111111111111111100010 \\
\end{tabular}
\end{center}

\subsubsection{Desplazamientos de bits}

\index{desplazamiento de bits}

El desplazamiento de bits a la izquierda $x < < k$ agrega $k$
bits cero al número,
y el desplazamiento de bits a la derecha $x > > k$
elimina los $k$ últimos bits del número.
Por ejemplo, $14 < < 2 = 56$,
porque $14$ y $56$ corresponden a 1110 y 111000.
De manera similar, $49 > > 3 = 6$,
porque $49$ y $6$ corresponden a 110001 y 110.

Tenga en cuenta que $x < < k$
corresponde a multiplicar $x$ por $2^k$,
y $x > > k$
corresponde a dividir $x$ por $2^k$
redondeado hacia abajo a un entero.

\subsubsection{Aplicaciones}

Un número de la forma $1 < < k$ tiene un bit uno
en la posición $k$ y todos los demás bits son cero,
por lo que podemos usar esos números para acceder a bits únicos de números.
En particular, el bit $k$-ésimo de un número es uno
exactamente cuando $x$ \& $(1 < < k)$ no es cero.
El siguiente código imprime la representación de bits
de un número \texttt{int} $x$:

\begin{lstlisting}
for (int i = 31; i >= 0; i--) {
    if (x&(1<<i)) cout << "1";
    else cout << "0";
}
\end{lstlisting}

También es posible modificar bits únicos
de números usando ideas similares.
Por ejemplo, la fórmula $x$ | $(1 < < k)$
establece el bit $k$-ésimo de $x$ a uno,
la fórmula
$x$ \& \textasciitilde $(1 < < k)$
establece el bit $k$-ésimo de $x$ a cero,
y la fórmula
$x$ $\XOR$ $(1 < < k)$
invierte el bit $k$-ésimo de $x$.

La fórmula $x$ \& $(x-1)$ establece el último
bit uno de $x$ a cero,
y la fórmula $x$ \& $-x$ establece todos los
bits uno a cero, excepto el último bit uno.
La fórmula $x$ | $(x-1)$
invierte todos los bits después del último bit uno.
También tenga en cuenta que un número positivo $x$ es
una potencia de dos exactamente cuando $x$ \& $(x-1) = 0$.

\subsubsection*{Funciones adicionales}

El compilador g++ proporciona las siguientes
funciones para contar bits:

\begin{itemize}
\item
$\texttt{\_\_builtin\_clz}(x)$:
el número de ceros al principio del número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_ctz}(x)$:
el número de ceros al final del número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_popcount}(x)$:
el número de unos en el número
\item
$\texttt{\_\_builtin\_parity}(x)$:
la paridad (par o impar) del número de unos
\end{itemize}
\begin{samepage}

Las funciones se pueden usar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
int x = 5328; // 00000000000000000001010011010000
cout << __builtin_clz(x) << "\n"; // 19
cout << __builtin_ctz(x) << "\n"; // 4
cout << __builtin_popcount(x) << "\n"; // 5
cout << __builtin_parity(x) << "\n"; // 1
\end{lstlisting}
\end{samepage}

Si bien las funciones anteriores solo admiten números \texttt{int},
también hay versiones \texttt{long long} de
las funciones disponibles con el sufijo \texttt{ll}.

\section{Representar conjuntos}

Cada subconjunto de un conjunto
$\{0,1,2,\ldots,n-1\}$
se puede representar como un entero de $n$ bits
cuyos bits uno indican qué
elementos pertenecen al subconjunto.
Esta es una forma eficiente de representar conjuntos,
porque cada elemento solo requiere un bit de memoria,
y las operaciones de conjunto se pueden implementar como operaciones de bits.

Por ejemplo, dado que \texttt{int} es un tipo de 32 bits,
un número \texttt{int} puede representar cualquier subconjunto
del conjunto $\{0,1,2,\ldots,31\}$.
La representación de bits del conjunto $\{1,3,4,8\}$ es
\[00000000000000000000000100011010,\]
que corresponde al número $2^8+2^4+2^3+2^1=282$.

\subsubsection{Implementación de conjuntos}

El siguiente código declara un \texttt{int}
variable $x$ que puede contener
un subconjunto de $\{0,1,2,\ldots,31\}$.
Después de esto, el código agrega los elementos 1, 3, 4 y 8
al conjunto e imprime el tamaño del conjunto.
\begin{lstlisting}
int x = 0;
x |= (1<<1);
x |= (1<<3);
x |= (1<<4);
x |= (1<<8);
cout << __builtin_popcount(x) << "\n"; // 4
\end{lstlisting}
Luego, el siguiente código imprime todos
los elementos que pertenecen al conjunto:
\begin{lstlisting}
for (int i = 0; i < 32; i++) {
    if (x&(1<<i)) cout << i << " ";
}
// salida: 1 3 4 8
\end{lstlisting}

\subsubsection{Operaciones de conjunto}

Las operaciones de conjunto se pueden implementar de la siguiente manera como operaciones de bits:

\begin{center}
\begin{tabular}{lll}
& sintaxis de conjunto & sintaxis de bits \\
\hline
intersección & $a \cap b$ & $a$ \& $b$ \\
unión & $a \cup b$ & $a$ | $b$ \\
complemento & $\bar a$ & \textasciitilde$a$ \\
diferencia & $a \setminus b$ & $a$ \& (\textasciitilde$b$) \\
\end{tabular}
\end{center}

Por ejemplo, el siguiente código primero construye
los conjuntos $x=\{1,3,4,8\}$ e $y=\{3,6,8,9\}$,
y luego construye el conjunto $z = x \cup y = \{1,3,4,6,8,9\}$:

\begin{lstlisting}
int x = (1<<1)|(1<<3)|(1<<4)|(1<<8);
int y = (1<<3)|(1<<6)|(1<<8)|(1<<9);
int z = x|y;
cout << __builtin_popcount(z) << "\n"; // 6
\end{lstlisting}

\subsubsection{Iterar a través de subconjuntos}

El siguiente código recorre
los subconjuntos de $\{0,1,\ldots,n-1\}$:



\begin{lstlisting}
for (int b = 0; b < (1<<n); b++) {
    // process subset b
}
\end{lstlisting}
El siguiente código recorre los subconjuntos con exactamente $k$ elementos:
\begin{lstlisting}
for (int b = 0; b < (1<<n); b++) {
    if (__builtin_popcount(b) == k) {
        // process subset b
    }
}
\end{lstlisting}
El siguiente código recorre los subconjuntos de un conjunto $x$:
\begin{lstlisting}
int b = 0;
do {
    // process subset b
} while (b=(b-x)&x);
\end{lstlisting}

\section{Optimizaciones de bits}

Muchos algoritmos pueden ser optimizados usando operaciones de bits.
Tales optimizaciones no cambian la complejidad temporal del algoritmo,
pero pueden tener un gran impacto en el tiempo de ejecución real del código.
En esta sección discutimos ejemplos de tales situaciones.

\subsubsection{Distancias de Hamming}

\index{Distancia de Hamming}
La \key{distancia de Hamming} $\texttt{hamming}(a,b)$ entre dos cadenas $a$ y $b$ de igual longitud es el número de posiciones en las que las cadenas difieren.
Por ejemplo,
\[\texttt{hamming}(01101,11001)=2.\]

Considere el siguiente problema: Dada una lista de $n$ cadenas de bits, cada una de longitud $k$, calcular la distancia de Hamming mínima entre dos cadenas en la lista.
Por ejemplo, la respuesta para $[00111,01101,11110]$ es 2, porque
\begin{itemize}[noitemsep]
\item $\texttt{hamming}(00111,01101)=2$,
\item $\texttt{hamming}(00111,11110)=3$, y
\item $\texttt{hamming}(01101,11110)=3$.
\end{itemize}

Una forma sencilla de resolver el problema es recorrer todos los pares de cadenas y calcular sus distancias de Hamming,
lo que da un algoritmo de tiempo $O(n^2 k)$.
La siguiente función se puede utilizar para calcular las distancias:
\begin{lstlisting}
int hamming(string a, string b) {
    int d = 0;
    for (int i = 0; i < k; i++) {
        if (a[i] != b[i]) d++;
    }
    return d;
}
\end{lstlisting}

Sin embargo, si $k$ es pequeño, podemos optimizar el código almacenando las cadenas de bits como enteros y calculando las distancias de Hamming usando operaciones de bits.
En particular, si $k \le 32$, podemos simplemente almacenar las cadenas como valores \texttt{int} y usar la siguiente función para calcular las distancias:
\begin{lstlisting}
int hamming(int a, int b) {
    return __builtin_popcount(a^b);
}
\end{lstlisting}
En la función anterior, la operación xor construye una cadena de bits que tiene unos en las posiciones en las que $a$ y $b$ difieren.
Luego, el número de bits se calcula usando la función \texttt{\_\_builtin\_popcount}.

Para comparar las implementaciones, generamos una lista de 10000 cadenas de bits aleatorias de longitud 30.
Usando el primer enfoque, la búsqueda tardó 13.5 segundos, y después de la optimización de bits, solo tardó 0.5 segundos.
Por lo tanto, el código optimizado de bits fue casi 30 veces más rápido que el código original.

\subsubsection{Contando subrejillas}

Como otro ejemplo, considere el siguiente problema:
Dada una rejilla $n \times n$ cuyas casillas son negras (1) o blancas (0), calcular el número de subrejillas cuyas esquinas son negras.
Por ejemplo, la rejilla
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\fill[black] (1,1) rectangle (2,2);
\fill[black] (1,4) rectangle (2,5);
\fill[black] (4,1) rectangle (5,2);
\fill[black] (4,4) rectangle (5,5);
\fill[black] (1,3) rectangle (2,4);
\fill[black] (2,3) rectangle (3,4);
\fill[black] (2,1) rectangle (3,2);
\fill[black] (0,2) rectangle (1,3);
\draw (0,0) grid (5,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}
contiene dos subrejillas:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
\fill[black] (1,1) rectangle (2,2);
\fill[black] (1,4) rectangle (2,5);
\fill[black] (4,1) rectangle (5,2);
\fill[black] (4,4) rectangle (5,5);
\fill[black] (1,3) rectangle (2,4);
\fill[black] (2,3) rectangle (3,4);
\fill[black] (2,1) rectangle (3,2);
\fill[black] (0,2) rectangle (1,3);
\draw (0,0) grid (5,5);

\fill[black] (7+1,1) rectangle (7+2,2);
\fill[black] (7+1,4) rectangle (7+2,5);
\fill[black] (7+4,1) rectangle (7+5,2);
\fill[black] (7+4,4) rectangle (7+5,5);
\fill[black] (7+1,3) rectangle (7+2,4);
\fill[black] (7+2,3) rectangle (7+3,4);
\fill[black] (7+2,1) rectangle (7+3,2);
\fill[black] (7+0,2) rectangle (7+1,3);
\draw (7+0,0) grid (7+5,5);

\draw[color=red,line width=1mm] (1,1) rectangle (3,4);
\draw[color=red,line width=1mm] (7+1,1) rectangle (7+5,5);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Hay un algoritmo de tiempo $O(n^3)$ para resolver el problema:
recorrer todos los $O(n^2)$ pares de filas y para cada par $(a,b)$ calcular el número de columnas que contienen una casilla negra en ambas filas en $O(n)$ tiempo.
El siguiente código asume que $\texttt{color}[y][x]$ denota el color en la fila $y$ y la columna $x$:
\begin{lstlisting}
int count = 0;
for (int i = 0; i < n; i++) {
    if (color[a][i] == 1 && color[b][i] == 1) count++;
}
\end{lstlisting}
Entonces, esas columnas representan $\texttt{count}(\texttt{count}-1)/2$ subrejillas con esquinas negras,
porque podemos elegir dos de ellas para formar una subrejilla.
Para optimizar este algoritmo, dividimos la cuadrícula en bloques
de columnas de manera que cada bloque consista en $N$
columnas consecutivas. Luego, cada fila se almacena como
una lista de números de $N$ bits que describen los colores
de los cuadrados. Ahora podemos procesar $N$ columnas al mismo tiempo
usando operaciones bit a bit. En el siguiente código,
$\texttt{color}[y][k]$ representa
un bloque de $N$ colores como bits.
\begin{lstlisting}
int count = 0;
for (int i = 0; i <= n/N; i++) {
    count += __builtin_popcount(color[a][i]&color[b][i]);
}
\end{lstlisting}
El algoritmo resultante funciona en $O(n^3/N)$ tiempo.

Generamos una cuadrícula aleatoria de tamaño $2500 \times 2500$
y comparamos la implementación original y la optimizada con bits.
Mientras que el código original tardó $29.6$ segundos,
la versión optimizada con bits solo tardó $3.1$ segundos
con $N=32$ (\texttt{int} numbers) y $1.7$ segundos
con $N=64$ (\texttt{long long} numbers).

\section{Programación dinámica}

Las operaciones bit a bit proporcionan una forma eficiente y conveniente
de implementar algoritmos de programación dinámica
cuyos estados contienen subconjuntos de elementos,
porque estos estados se pueden almacenar como enteros.
A continuación, discutimos ejemplos de cómo combinar
operaciones bit a bit y programación dinámica.

\subsubsection{Selección óptima}

Como primer ejemplo, considere el siguiente problema:
Se nos dan los precios de $k$ productos
durante $n$ días, y queremos comprar cada producto
exactamente una vez.
Sin embargo, solo podemos comprar como máximo un producto
en un día.
¿Cuál es el precio total mínimo?
Por ejemplo, considere el siguiente escenario ($k=3$ y $n=8$):
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.65]
    \draw (0, 0) grid (8,3);
    \node at (-2.5,2.5) {producto 0};
    \node at (-2.5,1.5) {producto 1};
    \node at (-2.5,0.5) {producto 2};

    \foreach \x in {0,...,7}
        {\node at (\x+0.5,3.5) {\x};}
    \foreach \x/\v in {0/6,1/9,2/5,3/2,4/8,5/9,6/1,7/6}
        {\node at (\x+0.5,2.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/8,1/2,2/6,3/2,4/7,5/5,6/7,7/2}
        {\node at (\x+0.5,1.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/5,1/3,2/9,3/7,4/3,5/5,6/1,7/4}
        {\node at (\x+0.5,0.5) {\v};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
En este escenario, el precio total mínimo es $5$:
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=.65]
    \fill [color=lightgray] (1, 1) rectangle (2, 2);
    \fill [color=lightgray] (3, 2) rectangle (4, 3);
    \fill [color=lightgray] (6, 0) rectangle (7, 1);
    \draw (0, 0) grid (8,3);
    \node at (-2.5,2.5) {producto 0};
    \node at (-2.5,1.5) {producto 1};
    \node at (-2.5,0.5) {producto 2};

    \foreach \x in {0,...,7}
        {\node at (\x+0.5,3.5) {\x};}
    \foreach \x/\v in {0/6,1/9,2/5,3/2,4/8,5/9,6/1,7/6}
        {\node at (\x+0.5,2.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/8,1/2,2/6,3/2,4/7,5/5,6/7,7/2}
        {\node at (\x+0.5,1.5) {\v};}
    \foreach \x/\v in {0/5,1/3,2/9,3/7,4/3,5/5,6/1,7/4}
        {\node at (\x+0.5,0.5) {\v};}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Sea $\texttt{price}[x][d]$ el precio del producto $x$
en el día $d$.
Por ejemplo, en el escenario anterior $\texttt{price}[2][3] = 7$.
Luego, sea $\texttt{total}(S,d)$ el precio total mínimo
para comprar un subconjunto $S$ de productos hasta el día $d$.
Usando esta función, la solución al problema es
$\texttt{total}(\{0 \ldots k-1\},n-1)$.

Primero, $\texttt{total}(\emptyset,d) = 0$,
porque no cuesta nada comprar un conjunto vacío,
y $\texttt{total}(\{x\},0) = \texttt{price}[x][0]$,
porque hay una forma de comprar un producto el primer día.
Luego, se puede usar la siguiente recurrencia:
\begin{equation*}
\begin{split}
\texttt{total}(S,d) = \min( & \texttt{total}(S,d-1), \\
& \min_{x \in S} (\texttt{total}(S \setminus x,d-1)+\texttt{price}[x][d]))
\end{split}
\end{equation*}
Esto significa que no compramos ningún producto el día $d$
o compramos un producto $x$ que pertenece a $S$.
En el último caso, eliminamos $x$ de $S$ y agregamos el
precio de $x$ al precio total.

El siguiente paso es calcular los valores de la función
usando programación dinámica.
Para almacenar los valores de la función, declaramos una matriz
\begin{lstlisting}
int total[1<<K][N];
\end{lstlisting}
donde $K$ y $N$ son constantes lo suficientemente grandes.
La primera dimensión de la matriz corresponde a una bit
representación de un subconjunto.

Primero, los casos donde $d=0$ se pueden procesar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
for (int x = 0; x < k; x++) {
    total[1<<x][0] = price[x][0];
}
\end{lstlisting}
Luego, la recurrencia se traduce en el siguiente código:
\begin{lstlisting}
for (int d = 1; d < n; d++) {
    for (int s = 0; s < (1<<k); s++) {
        total[s][d] = total[s][d-1];
        for (int x = 0; x < k; x++) {
            if (s&(1<<x)) {
                total[s][d] = min(total[s][d],
                                    total[s^(1<<x)][d-1]+price[x][d]);
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}
La complejidad temporal del algoritmo es $O(n 2^k k)$.

\subsubsection{De permutaciones a subconjuntos}
Usando la programación dinámica, a menudo es posible
cambiar una iteración sobre permutaciones a
una iteración sobre subconjuntos\footnote{Esta técnica fue introducida en 1962
por M. Held y R. M. Karp \cite{hel62}.}.
El beneficio de esto es que
$n!$, el número de permutaciones,
es mucho mayor que $2^n$, el número de subconjuntos.
Por ejemplo, si $n=20$, entonces
$n! \approx 2.4 \cdot 10^{18}$ y $2^n \approx 10^6$.
Por lo tanto, para ciertos valores de $n$,
podemos recorrer los subconjuntos de manera eficiente, pero no las permutaciones.

Como ejemplo, considere el siguiente problema:
Hay un ascensor con peso máximo $x$,
y $n$ personas con pesos conocidos
que quieren ir desde la planta baja
hasta la planta superior.
¿Cuál es el número mínimo de viajes necesarios
si las personas entran al ascensor en un orden óptimo?

Por ejemplo, suponga que $x=10$, $n=5$
y los pesos son los siguientes:
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
persona & peso \\
\hline
0 & 2 \\
1 & 3 \\
2 & 3 \\
3 & 5 \\
4 & 6 \\
\end{tabular}
\end{center}
En este caso, el número mínimo de viajes es 2.
Un orden óptimo es $\{0,2,3,1,4\}$,
que divide a las personas en dos viajes:
primero $\{0,2,3\}$ (peso total 10),
y luego $\{1,4\}$ (peso total 9).

El problema se puede resolver fácilmente en tiempo $O(n! n)$
probando todas las permutaciones posibles de $n$ personas.
Sin embargo, podemos usar la programación dinámica para obtener
un algoritmo más eficiente de tiempo $O(2^n n)$.
La idea es calcular para cada subconjunto de personas
dos valores: el número mínimo de viajes necesarios y
el peso mínimo de las personas que viajan en el último grupo.

Sea $\texttt{weight}[p]$ el peso de
la persona $p$.
Definimos dos funciones:
$\texttt{rides}(S)$ es el número mínimo de
viajes para un subconjunto $S$,
y $\texttt{last}(S)$ es el peso mínimo
del último viaje.
Por ejemplo, en el escenario anterior
\[ \texttt{rides}(\{1,3,4\})=2 \hspace{10px} \textrm{y}
\hspace{10px} \texttt{last}(\{1,3,4\})=5,\]
porque los viajes óptimos son $\{1,4\}$ y $\{3\}$,
y el segundo viaje tiene un peso de 5.
Por supuesto, nuestro objetivo final es calcular el valor
de $\texttt{rides}(\{0 \ldots n-1\})$.

Podemos calcular los valores
de las funciones recursivamente y luego aplicar
la programación dinámica.
La idea es recorrer todas las personas
que pertenecen a $S$ y elegir de manera óptima
a la última persona $p$ que ingresa al ascensor.
Cada una de estas elecciones produce un subproblema
para un subconjunto más pequeño de personas.
Si $\texttt{last}(S \setminus p)+\texttt{weight}[p] \le x$,
podemos agregar $p$ al último viaje.
De lo contrario, tenemos que reservar un nuevo viaje
que inicialmente solo contiene $p$.

Para implementar la programación dinámica,
declaramos un array
\begin{lstlisting}
pair<int,int> best[1<<N];
\end{lstlisting}
que contiene para cada subconjunto $S$
un par $(\texttt{rides}(S),\texttt{last}(S))$.
Establecemos el valor para un grupo vacío de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
best[0] = {1,0};
\end{lstlisting}
Luego, podemos rellenar el array de la siguiente manera:

\begin{lstlisting}
for (int s = 1; s < (1<<n); s++) {
    // valor inicial: se necesitan n+1 viajes
    best[s] = {n+1,0};
    for (int p = 0; p < n; p++) {
        if (s&(1<<p)) {
            auto option = best[s^(1<<p)];
            if (option.second+weight[p] <= x) {
                // agregar p a un viaje existente
                option.second += weight[p];
            } else {
                // reservar un nuevo viaje para p
                option.first++;
                option.second = weight[p];
            }
            best[s] = min(best[s], option);
        }
    }
}
\end{lstlisting}
Tenga en cuenta que el bucle anterior garantiza que
para dos subconjuntos $S_1$ y $S_2$
tales que $S_1 \subset S_2$, procesamos $S_1$ antes que $S_2$.
Por lo tanto, los valores de la programación dinámica se calculan en el
orden correcto.

\subsubsection{Contar subconjuntos}

Nuestro último problema en este capítulo es el siguiente:
Sea $X=\{0 \ldots n-1\}$, y a cada subconjunto $S \subset X$
se le asigna un entero $\texttt{value}[S]$.
Nuestra tarea es calcular para cada $S$
\[\texttt{sum}(S) = \sum_{A \subset S} \texttt{value}[A],\]
es decir, la suma de los valores de los subconjuntos de $S$.

Por ejemplo, suponga que $n=3$ y los valores son los siguientes:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
\item $\texttt{value}[\emptyset] = 3$
\item $\texttt{value}[\{0\}] = 1$
\item $\texttt{value}[\{1\}] = 4$
\item $\texttt{value}[\{0,1\}] = 5$
\item $\texttt{value}[\{2\}] = 5$
\item $\texttt{value}[\{0,2\}] = 1$
\item $\texttt{value}[\{1,2\}] = 3$
\item $\texttt{value}[\{0,1,2\}] = 3$
\end{itemize}
\end{multicols}
En este caso, por ejemplo,
\begin{equation*}
\begin{split}
\texttt{sum}(\{0,2\}) &= \texttt{value}[\emptyset]+\texttt{value}[\{0\}]+\texttt{value}[\{2\}]+\texttt{value}[\{0,2\}] \\ 
                      &= 3 + 1 + 5 + 1 = 10.
\end{split}
\end{equation*}

Debido a que hay un total de $2^n$ subconjuntos,
una posible solución es recorrer todos
los pares de subconjuntos en tiempo $O(2^{2n})$.
Sin embargo, usando la programación dinámica, nosotros
podemos resolver el problema en tiempo $O(2^n n)$.
La idea es concentrarse en las sumas donde
los elementos que se pueden eliminar de $S$ están restringidos.
Sea $\texttt{partial}(S,k)$ la suma de
los valores de los subconjuntos de $S$ con la restricción
de que solo los elementos $0 \ldots k$
pueden ser eliminados de $S$.
Por ejemplo,
\[\texttt{partial}(\{0,2\},1)=\texttt{value}[\{2\}]+\texttt{value}[\{0,2\}],\]
porque solo podemos eliminar los elementos $0 \ldots 1$.
Podemos calcular los valores de $\texttt{sum}$ usando
los valores de $\texttt{partial}$, porque
\[\texttt{sum}(S) = \texttt{partial}(S,n-1).\]
Los casos base para la función son
\[\texttt{partial}(S,-1)=\texttt{value}[S],\]
porque en este caso no se pueden eliminar elementos de $S$.
Entonces, en el caso general podemos usar la siguiente recurrencia:
\begin{equation*}
    \texttt{partial}(S,k) = \begin{cases}
               \texttt{partial}(S,k-1) & k \notin S \\
               \texttt{partial}(S,k-1) + \texttt{partial}(S \setminus \{k\},k-1) & k \in S
           \end{cases}
\end{equation*}
Aquí nos centramos en el elemento $k$.
Si $k \in S$, tenemos dos opciones: podemos mantener $k$ en $S$
o eliminarlo de $S$.

Hay una forma particularmente inteligente de implementar el
cálculo de sumas. Podemos declarar una matriz
\begin{lstlisting}
int sum[1<<N];
\end{lstlisting}
que contendrá la suma de cada subconjunto.
La matriz se inicializa de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
for (int s = 0; s < (1<<n); s++) {
    sum[s] = value[s];
}
\end{lstlisting}
Luego, podemos llenar la matriz de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
for (int k = 0; k < n; k++) {
    for (int s = 0; s < (1<<n); s++) {
        if (s&(1<<k)) sum[s] += sum[s^(1<<k)];
    }
}
\end{lstlisting}
Este código calcula los valores de $\texttt{partial}(S,k)$
para $k=0 \ldots n-1$ en la matriz \texttt{sum}.
Dado que $\texttt{partial}(S,k)$ siempre se basa en
$\texttt{partial}(S,k-1)$, podemos reutilizar la matriz
\texttt{sum}, lo que produce una implementación muy eficiente.
