\chapter{Teoría de números}

\index{teoría de números}

\key{Teoría de números} es una rama de las matemáticas
que estudia los enteros.
La teoría de números es un campo fascinante,
porque muchas preguntas que involucran enteros
son muy difíciles de resolver incluso si
parecen simples a primera vista.

Como ejemplo, considere la siguiente ecuación:
\[x^3 + y^3 + z^3 = 33\]
Es fácil encontrar tres números reales $x$, $y$ y $z$
que satisfagan la ecuación.
Por ejemplo, podemos elegir
\[
\begin{array}{lcl}
x = 3, \\
y = \sqrt[3]{3}, \\
z = \sqrt[3]{3}.\\
\end{array}
\]
Sin embargo, es un problema abierto en la teoría de números
si hay tres
\emph{enteros} $x$, $y$ y $z$
que satisfagan la ecuación \cite{bec07}.

En este capítulo, nos centraremos en conceptos básicos
y algoritmos en teoría de números.
A lo largo del capítulo, asumiremos que todos los números
son enteros, a menos que se indique lo contrario.

\section{Primos y factores}

\index{divisibilidad}
\index{factor}
\index{divisor}

Un número $a$ se llama \key{factor} o \key{divisor} de un número $b$
si $a$ divide $b$.
Si $a$ es un factor de $b$,
escribimos $a \mid b$, y de lo contrario escribimos $a \nmid b$.
Por ejemplo, los factores de 24 son
1, 2, 3, 4, 6, 8, 12 y 24.

\index{primo}
\index{descomposición prima}

Un número $n>1$ es un \key{primo}
si sus únicos factores positivos son 1 y $n$.
Por ejemplo, 7, 19 y 41 son primos,
pero 35 no es un primo, porque $5 \cdot 7 = 35$.
Para cada número $n>1$, existe una única
\key{factorización prima}
\[ n = p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2} \cdots p_k^{\alpha_k},\]
donde $p_1,p_2,\ldots,p_k$ son primos distintos y
$\alpha_1,\alpha_2,\ldots,\alpha_k$ son números positivos.
Por ejemplo, la factorización prima de 84 es
\[84 = 2^2 \cdot 3^1 \cdot 7^1.\]

El \key{número de factores} de un número $n$ es
\[\tau(n)=\prod_{i=1}^k (\alpha_i+1),\]
porque para cada primo $p_i$, hay
$\alpha_i+1$ formas de elegir cuántas veces
aparece en el factor.
Por ejemplo, el número de factores
de 84 es
$\tau(84)=3 \cdot 2 \cdot 2 = 12$.
Los factores son
1, 2, 3, 4, 6, 7, 12, 14, 21, 28, 42 y 84.

El \key{suma de factores} de $n$ es
\[\sigma(n)=\prod_{i=1}^k (1+p_i+\ldots+p_i^{\alpha_i}) = \prod_{i=1}^k \frac{p_i^{a_i+1}-1}{p_i-1},\]
donde la última fórmula se basa en la fórmula de progresión geométrica.
Por ejemplo, la suma de factores de 84 es
\[\sigma(84)=\frac{2^3-1}{2-1} \cdot \frac{3^2-1}{3-1} \cdot \frac{7^2-1}{7-1} = 7 \cdot 4 \cdot 8 = 224.\]

El \key{producto de factores} de $n$ es
\[\mu(n)=n^{\tau(n)/2},\]
porque podemos formar $\tau(n)/2$ pares de los factores,
cada uno con producto $n$.
Por ejemplo, los factores de 84
producen los pares
$1 \cdot 84$, $2 \cdot 42$, $3 \cdot 28$, etc.,
y el producto de los factores es $\mu(84)=84^6=351298031616$.

\index{número perfecto}

Un número $n$ se llama \key{número perfecto} si $n=\sigma(n)-n$,
es decir, $n$ es igual a la suma de sus factores
entre $1$ y $n-1$.
Por ejemplo, 28 es un número perfecto,
porque $28=1+2+4+7+14$.

\subsubsection{Número de primos}

Es fácil demostrar que hay un número infinito
de primos.
Si el número de primos fuera finito,
podríamos construir un conjunto $P=\{p_1,p_2,\ldots,p_n\}$
que contendría todos los primos.
Por ejemplo, $p_1=2$, $p_2=3$, $p_3=5$, y así sucesivamente.
Sin embargo, usando $P$, podríamos formar un nuevo primo
\[p_1 p_2 \cdots p_n+1\]
que es más grande que todos los elementos de $P$.
Esta es una contradicción, y el número de primos
tiene que ser infinito.

\subsubsection{Densidad de primos}

La densidad de los primos significa qué tan a menudo hay primos
entre los números.
Sea $\pi(n)$ el número de primos entre
$1$ y $n$. Por ejemplo, $\pi(10)=4$, porque
hay 4 primos entre $1$ y $10$: 2, 3, 5 y 7.

Es posible demostrar que
\[\pi(n) \approx \frac{n}{\ln n},\]
lo que significa que los primos son bastante frecuentes.
Por ejemplo, el número de primos entre
$1$ y $10^6$ es $\pi(10^6)=78498$,
y $10^6 / \ln 10^6 \approx 72382$.

\subsubsection{Conjeturas}

Hay muchas \emph{conjeturas} que involucran primos.
La mayoría de la gente piensa que las conjeturas son ciertas,
pero nadie ha podido demostrarlas.
Por ejemplo, las siguientes conjeturas son famosas:

\begin{itemize}
\index{conjetura de Goldbach}
\item \key{Conjetura de Goldbach}:
Cada entero par $n>2$ se puede representar como una
suma $n=a+b$ de modo que tanto $a$ como $b$ sean primos.
\index{primo gemelo}
\item \key{Conjetura de los primos gemelos}:
Existe un número infinito de pares
de la forma $\{p,p+2\}$,
donde tanto $p$ como $p+2$ son primos.
\index{conjetura de Legendre}
\item \key{Conjetura de Legendre}:
Siempre hay un primo entre los números
$n^2$ y $(n+1)^2$, donde $n$ es cualquier entero positivo.
\end{itemize}

\subsubsection{Algoritmos básicos}

Si un número $n$ no es primo,
se puede representar como un producto $a \cdot b$,
donde $a \le \sqrt n$ o $b \le \sqrt n$,
por lo que ciertamente tiene un factor entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$.
Usando esta observación, podemos tanto probar
si un número es primo como encontrar la factorización prima
de un número en $O(\sqrt n)$ tiempo.
La siguiente función \texttt{prime} comprueba
si el número dado $n$ es primo.
La función intenta dividir $n$ por
todos los números entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$,
y si ninguno de ellos divide $n$, entonces $n$ es primo.

\begin{lstlisting}
bool prime(int n) {
    if (n < 2) return false;
    for (int x = 2; x*x <= n; x++) {
        if (n%x == 0) return false;
    }
    return true;
}
\end{lstlisting}

\noindent
La siguiente función \texttt{factors}
construye un vector que contiene la factorización prima
de $n$.
La función divide $n$ por sus factores primos,
y los agrega al vector.
El proceso termina cuando el número restante $n$
no tiene factores entre $2$ y $\lfloor \sqrt n \rfloor$.
Si $n>1$, es primo y el último factor.

\begin{lstlisting}
vector<int> factors(int n) {
    vector<int> f;
    for (int x = 2; x*x <= n; x++) {
        while (n%x == 0) {
            f.push_back(x);
            n /= x;
        }
    }
    if (n > 1) f.push_back(n);
    return f;
}
\end{lstlisting}

Tenga en cuenta que cada factor primo aparece en el vector
tantas veces como divide al número.
Por ejemplo, $24=2^3 \cdot 3$,
por lo que el resultado de la función es $[2,2,2,3]$.

\subsubsection{Criba de Eratóstenes}

\index{criba de Eratóstenes}

La \key{criba de Eratóstenes}
%\footnote{Eratóstenes (c. 276 a. C. -- c. 194 a. C.) fue un matemático griego.}
es un algoritmo de preprocesamiento
que construye una matriz con la que podemos
comprobar de forma eficiente si un número dado entre $2 \ldots n$
es primo y, si no lo es, encontrar un factor primo del número.

El algoritmo construye una matriz $\texttt{sieve}$
cuyas posiciones $2,3,\ldots,n$ se utilizan.
El valor $\texttt{sieve}[k]=0$ significa
que $k$ es primo,
y el valor $\texttt{sieve}[k] \neq 0$
significa que $k$ no es primo y uno
de sus factores primos es $\texttt{sieve}[k]$.

El algoritmo itera a través de los números
$2 \ldots n$ uno por uno.
Siempre que se encuentra un nuevo primo $x$,
el algoritmo registra que los múltiplos
de $x$ ($2x,3x,4x,\ldots$) no son primos,
porque el número $x$ los divide.

Por ejemplo, si $n=20$, la matriz es la siguiente:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (19,1);

\node at (0.5,0.5) {$0$};
\node at (1.5,0.5) {$0$};
\node at (2.5,0.5) {$2$};
\node at (3.5,0.5) {$0$};
\node at (4.5,0.5) {$3$};
\node at (5.5,0.5) {$0$};
\node at (6.5,0.5) {$2$};
\node at (7.5,0.5) {$3$};
\node at (8.5,0.5) {$5$};
\node at (9.5,0.5) {$0$};
\node at (10.5,0.5) {$3$};
\node at (11.5,0.5) {$0$};
\node at (12.5,0.5) {$7$};
\node at (13.5,0.5) {$5$};
\node at (14.5,0.5) {$2$};
\node at (15.5,0.5) {$0$};
\node at (16.5,0.5) {$3$};
\node at (17.5,0.5) {$0$};
\node at (18.5,0.5) {$5$};

\footnotesize

\node at (0.5,1.5) {$2$};
\node at (1.5,1.5) {$3$};
\node at (2.5,1.5) {$4$};
\node at (3.5,1.5) {$5$};
\node at (4.5,1.5) {$6$};
\node at (5.5,1.5) {$7$};
\node at (6.5,1.5) {$8$};
\node at (7.5,1.5) {$9$};
\node at (8.5,1.5) {$10$};
\node at (9.5,1.5) {$11$};
\node at (10.5,1.5) {$12$};
\node at (11.5,1.5) {$13$};
\node at (12.5,1.5) {$14$};
\node at (13.5,1.5) {$15$};
\node at (14.5,1.5) {$16$};
\node at (15.5,1.5) {$17$};
\node at (16.5,1.5) {$18$};
\node at (17.5,1.5) {$19$};
\node at (18.5,1.5) {$20$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

El siguiente código implementa la criba de
Eratóstenes.
El código asume que cada elemento de
\texttt{sieve} es inicialmente cero.

\begin{lstlisting}
for (int x = 2; x <= n; x++) {
    if (sieve[x]) continue;
    for (int u = 2*x; u <= n; u += x) {
        sieve[u] = x;
    }
}
\end{lstlisting}

El bucle interno del algoritmo se ejecuta
$n/x$ veces para cada valor de $x$.
Por lo tanto, un límite superior para el tiempo de ejecución
del algoritmo es la suma armónica
\[\sum_{x=2}^n n/x = n/2 + n/3 + n/4 + \cdots + n/n = O(n \log n).\]

\index{suma armónica}

De hecho, el algoritmo es más eficiente,
porque el bucle interno solo se ejecutará si
el número $x$ es primo.
Se puede demostrar que el tiempo de ejecución del
algoritmo es solo $O(n \log \log n)$,
una complejidad muy cercana a $O(n)$. 

\subsubsection{Algoritmo de Euclides}

\index{máximo común divisor}
\index{mínimo común múltiplo}
\index{algoritmo de Euclides}

El \key{máximo común divisor} de
los números $a$ y $b$, $\gcd(a,b)$,
es el número más grande que divide tanto a $a$ como a $b$,
y el \key{mínimo común múltiplo} de
$a$ y $b$, $\textrm{lcm}(a,b)$,
es el número más pequeño que es divisible por
tanto $a$ como $b$.
Por ejemplo,
$\gcd(24,36)=12$ y
$\textrm{lcm}(24,36)=72$.

El máximo común divisor y el mínimo común múltiplo
están conectados de la siguiente manera:
\[\textrm{lcm}(a,b)=\frac{ab}{\textrm{gcd}(a,b)}\]
\key{Algoritmo de Euclides}\footnote{Euclides fue un matemático griego que vivió alrededor del año 300 a. C. Este es quizás el primer algoritmo conocido en la historia.} proporciona una forma eficiente de encontrar el máximo común divisor de dos números.
El algoritmo se basa en la siguiente fórmula:
\begin{equation*}
    \textrm{mcd}(a,b) = \begin{cases}
               a        & b = 0\\
               \textrm{mcd}(b,a \bmod b) & b \neq 0\\
           \end{cases}
\end{equation*}

Por ejemplo,
\[\textrm{mcd}(24,36) = \textrm{mcd}(36,24)
= \textrm{mcd}(24,12) = \textrm{mcd}(12,0)=12.\]

El algoritmo se puede implementar de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
int gcd(int a, int b) {
    if (b == 0) return a;
    return gcd(b, a%b);
}
\end{lstlisting}

Se puede demostrar que el algoritmo de Euclides funciona
en $O(\log n)$ tiempo, donde $n=\min(a,b)$.
El peor caso para el algoritmo es
el caso en que $a$ y $b$ son números de Fibonacci consecutivos.
Por ejemplo,
\[\textrm{mcd}(13,8)=\textrm{mcd}(8,5)
=\textrm{mcd}(5,3)=\textrm{mcd}(3,2)=\textrm{mcd}(2,1)=\textrm{mcd}(1,0)=1.\]

\subsubsection{Función totiente de Euler}

\index{coprimo}
\index{Función totiente de Euler}

Los números $a$ y $b$ son \key{coprimos}
si $\textrm{mcd}(a,b)=1$.
\key{Función totiente de Euler} $\varphi(n)$
%\footnote{Euler presentó esta función en 1763.}
da el número de números coprimos a $n$
entre $1$ y $n$.
Por ejemplo, $\varphi(12)=4$,
porque 1, 5, 7 y 11
son coprimos con 12.

El valor de $\varphi(n)$ se puede calcular
a partir de la factorización prima de $n$
usando la fórmula
\[ \varphi(n) = \prod_{i=1}^k p_i^{\alpha_i-1}(p_i-1). \]
Por ejemplo, $\varphi(12)=2^1 \cdot (2-1) \cdot 3^0 \cdot (3-1)=4$.
Tenga en cuenta que $\varphi(n)=n-1$ si $n$ es primo.

\section{Aritmética modular}

\index{aritmética modular}

En \key{aritmética modular},
el conjunto de números está limitado para que
solo se utilicen los números $0,1,2,\ldots,m-1$,
donde $m$ es una constante.
Cada número $x$ es
representado por el número $x \bmod m$:
el resto después de dividir $x$ entre $m$.
Por ejemplo, si $m=17$, entonces $75$
está representado por $75 \bmod 17 = 7$.

A menudo podemos tomar restos antes de hacer
cálculos.
En particular, las siguientes fórmulas se cumplen:
\[
\begin{array}{rcl}
(x+y) \bmod m & = & (x \bmod m + y \bmod m) \bmod m \\
(x-y) \bmod m & = & (x \bmod m - y \bmod m) \bmod m \\
(x \cdot y) \bmod m & = & (x \bmod m \cdot y \bmod m) \bmod m \\
x^n \bmod m & = & (x \bmod m)^n \bmod m \\
\end{array}
\]

\subsubsection{Exponenciación modular}

A menudo es necesario calcular de manera eficiente
el valor de $x^n \bmod m$.
Esto se puede hacer en $O(\log n)$ tiempo
usando la siguiente recursión:
\begin{equation*}
    x^n = \begin{cases}
               1        & n = 0\\
               x^{n/2} \cdot x^{n/2} & \text{$n$ es par}\\
               x^{n-1} \cdot x & \text{$n$ es impar}
           \end{cases}
\end{equation*}

Es importante que en el caso de un $n$ par,
el valor de $x^{n/2}$ se calcula solo una vez.
Esto garantiza que la complejidad temporal del
algoritmo es $O(\log n)$, porque $n$ siempre se reduce a la mitad
cuando es par.

La siguiente función calcula el valor de
$x^n \bmod m$:

\begin{lstlisting}
int modpow(int x, int n, int m) {
    if (n == 0) return 1%m;
    long long u = modpow(x,n/2,m);
    u = (u*u)%m;
    if (n%2 == 1) u = (u*x)%m;
    return u;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Teorema de Fermat y teorema de Euler}

\index{Teorema de Fermat}
\index{Teorema de Euler}

\key{Teorema de Fermat}
%\footnote{Fermat descubrió este teorema en 1640.}
establece que
\[x^{m-1} \bmod m = 1\]
cuando $m$ es primo y $x$ y $m$ son coprimos.
Esto también produce
\[x^k \bmod m = x^{k \bmod (m-1)} \bmod m.\]
De manera más general, \key{teorema de Euler}
%\footnote{Euler publicó este teorema en 1763.}
establece que
\[x^{\varphi(m)} \bmod m = 1\]
cuando $x$ y $m$ son coprimos.
El teorema de Fermat se deriva del teorema de Euler,
porque si $m$ es un primo, entonces $\varphi(m)=m-1$.

\subsubsection{Inverso modular}

\index{inverso modular}

El inverso de $x$ módulo $m$
es un número $x^{-1}$ tal que
\[ x x^{-1} \bmod m = 1. \]
Por ejemplo, si $x=6$ y $m=17$,
entonces $x^{-1}=3$, porque $6\cdot3 \bmod 17=1$.

Usando inversos modulares, podemos dividir números
módulo $m$, porque la división por $x$
corresponde a la multiplicación por $x^{-1}$.
Por ejemplo, para evaluar el valor de $36/6 \bmod 17$,
podemos usar la fórmula $2 \cdot 3 \bmod 17$,
porque $36 \bmod 17 = 2$ y $6^{-1} \bmod 17 = 3$.

Sin embargo, un inverso modular no siempre existe.
Por ejemplo, si $x=2$ y $m=4$, la ecuación
\[ x x^{-1} \bmod m = 1 \]
no se puede resolver, porque todos los múltiplos de 2
son pares y el resto nunca puede ser 1 cuando $m=4$.
Resulta que el valor de $x^{-1} \bmod m$
se puede calcular exactamente cuando $x$ y $m$ son coprimos.

Si existe un inverso modular, se puede
calcular usando la fórmula
\[
x^{-1} = x^{\varphi(m)-1}.
\]
Si $m$ es primo, la fórmula se convierte en
\[
x^{-1} = x^{m-2}.
\]
Por ejemplo,
\[6^{-1} \bmod 17 =6^{17-2} \bmod 17 = 3.\]
Esta fórmula nos permite calcular eficientemente
inversos modulares utilizando el algoritmo de exponenciación modular.
La fórmula se puede derivar utilizando el teorema de Euler.
Primero, el inverso modular debe satisfacer la siguiente ecuación:
\[
x x^{-1} \bmod m = 1.
\]
Por otro lado, según el teorema de Euler,
\[
x^{\varphi(m)} \bmod m =  xx^{\varphi(m)-1} \bmod m = 1,
\]
por lo que los números $x^{-1}$ y $x^{\varphi(m)-1}$ son iguales.

\subsubsection{Aritmética informática}

En la programación, los enteros sin signo se representan módulo $2^k$,
donde $k$ es el número de bits del tipo de datos.
Una consecuencia habitual de esto es que un número se envuelve
si se vuelve demasiado grande.

Por ejemplo, en C++, los números de tipo \texttt{unsigned int}
se representan módulo $2^{32}$.
El siguiente código declara una variable \texttt{unsigned int}
cuyo valor es $123456789$.
Después de esto, el valor se multiplicará por sí mismo,
y el resultado es
$123456789^2 \bmod 2^{32} = 2537071545$.

\begin{lstlisting}
unsigned int x = 123456789;
cout << x*x << "\n"; // 2537071545
\end{lstlisting}

\section{Resolver ecuaciones}

\subsubsection*{Ecuaciones diofánticas}

\index{ecuación diofántica}

Una \key{ecuación diofántica}
%\footnote{Diofanto de Alejandría fue un matemático griego que vivió en el siglo III.}
es una ecuación de la forma
\[ ax + by = c, \]
donde $a$, $b$ y $c$ son constantes
y los valores de $x$ e $y$ deben encontrarse.
Cada número en la ecuación debe ser un entero.
Por ejemplo, una solución para la ecuación
$5x+2y=11$ es $x=3$ e $y=-2$.

\index{algoritmo de Euclides extendido}

Podemos resolver eficientemente una ecuación diofántica
usando el algoritmo de Euclides.
Resulta que podemos extender el algoritmo de Euclides
para que encuentre números $x$ e $y$
que satisfagan la siguiente ecuación:
\[
ax + by = \textrm{gcd}(a,b)
\]

Se puede resolver una ecuación diofántica si
$c$ es divisible por
$\textrm{gcd}(a,b)$,
y de lo contrario no se puede resolver.

Como ejemplo, encontremos números $x$ e $y$
que satisfagan la siguiente ecuación:
\[
39x + 15y = 12
\]
La ecuación se puede resolver porque
$\textrm{gcd}(39,15)=3$ y $3 \mid 12$.
Cuando el algoritmo de Euclides calcula el
máximo común divisor de 39 y 15,
produce la siguiente secuencia de llamadas a funciones:
\[
\textrm{gcd}(39,15) = \textrm{gcd}(15,9)
= \textrm{gcd}(9,6) = \textrm{gcd}(6,3)
= \textrm{gcd}(3,0) = 3 \]
Esto corresponde a las siguientes ecuaciones:
\[
\begin{array}{lcl}
39 - 2 \cdot 15 & = & 9 \\
15 - 1 \cdot 9 & = & 6 \\
9 - 1 \cdot 6 & = & 3 \\
\end{array}
\]
Usando estas ecuaciones, podemos derivar
\[
39 \cdot 2 + 15 \cdot (-5) = 3
\]
y multiplicando esto por 4, el resultado es
\[
39 \cdot 8 + 15 \cdot (-20) = 12,
\]
por lo que una solución a la ecuación es
$x=8$ e $y=-20$.

La solución a una ecuación diofántica no es única,
porque podemos formar un número infinito de soluciones
si conocemos una solución.
Si un par $(x,y)$ es una solución, entonces también todos los pares
\[(x+\frac{kb}{\textrm{gcd}(a,b)},y-\frac{ka}{\textrm{gcd}(a,b)})\]
son soluciones, donde $k$ es cualquier entero.

\subsubsection{Teorema chino del resto}

\index{teorema chino del resto}

El \key{teorema chino del resto} resuelve
un grupo de ecuaciones de la forma
\[
\begin{array}{lcl}
x & = & a_1 \bmod m_1 \\
x & = & a_2 \bmod m_2 \\
\cdots \\
x & = & a_n \bmod m_n \\
\end{array}
\]
donde todos los pares de $m_1,m_2,\ldots,m_n$ son primos entre sí.

Sea $x^{-1}_m$ el inverso de $x$ módulo $m$, y
\[ X_k = \frac{m_1 m_2 \cdots m_n}{m_k}.\]
Usando esta notación, una solución a las ecuaciones es
\[x = a_1 X_1 {X_1}^{-1}_{m_1} + a_2 X_2 {X_2}^{-1}_{m_2} + \cdots + a_n X_n {X_n}^{-1}_{m_n}.\]
En esta solución, para cada $k=1,2,\ldots,n$,
\[a_k X_k {X_k}^{-1}_{m_k} \bmod m_k = a_k,\]
porque
\[X_k {X_k}^{-1}_{m_k} \bmod m_k = 1.\]
Dado que todos los demás términos en la suma son divisibles por $m_k$,
no tienen ningún efecto en el resto,
y $x \bmod m_k = a_k$.

Por ejemplo, una solución para
\[
\begin{array}{lcl}
x & = & 3 \bmod 5 \\
x & = & 4 \bmod 7 \\
x & = & 2 \bmod 3 \\
\end{array}
\]
es
\[ 3 \cdot 21 \cdot 1 + 4 \cdot 15 \cdot 1 + 2 \cdot 35 \cdot 2 = 263.\]

Una vez que hayamos encontrado una solución $x$,
podemos crear un número infinito de otras soluciones,
porque todos los números de la forma
\[x+m_1 m_2 \cdots m_n\]
son soluciones.

\section{Otros resultados}

\subsubsection{Teorema de Lagrange}

\index{teorema de Lagrange}

El \key{teorema de Lagrange}
%\footnote{J.-L. Lagrange (1736--1813) fue un matemático italiano.}
establece que cada entero positivo
se puede representar como una suma de cuatro cuadrados, es decir,
$a^2+b^2+c^2+d^2$.
Por ejemplo, el número 123 se puede representar
como la suma $8^2+5^2+5^2+3^2$.

\subsubsection{Teorema de Zeckendorf}

\index{teorema de Zeckendorf}
\index{número de Fibonacci}



\key{Teorema de Zeckendorf}
%\footnote{E. Zeckendorf publicó el teorema en 1972 \cite{zec72}; sin embargo, este no era un resultado nuevo.}
establece que todo
entero positivo tiene una representación única
como suma de números de Fibonacci tal que
ningún par de números son iguales o consecutivos
números de Fibonacci.
Por ejemplo, el número 74 se puede representar
como la suma $55+13+5+1$.

\subsubsection{Triples pitagóricas}

\index{Triple pitagórico}
\index{Fórmula de Euclides}

Un \key{triple pitagórico} es una terna $(a,b,c)$
que satisface el teorema de Pitágoras
$a^2+b^2=c^2$, lo que significa que hay un triángulo rectángulo
con longitudes de lado $a$, $b$ y $c$.
Por ejemplo, $(3,4,5)$ es un triple pitagórico.

Si $(a,b,c)$ es un triple pitagórico,
todos los triples de la forma $(ka,kb,kc)$
también son triples pitagóricos donde $k>1$.
Un triple pitagórico es \emph{primitivo} si
$a$, $b$ y $c$ son coprimos,
y todos los triples pitagóricos se pueden construir
a partir de triples primitivos utilizando un multiplicador $k$.

\key{La fórmula de Euclides} se puede utilizar para producir
todos los triples pitagóricos primitivos.
Cada uno de estos triples es de la forma
\[(n^2-m^2,2nm,n^2+m^2),\]
donde $0<m<n$, $n$ y $m$ son coprimos
y al menos uno de $n$ y $m$ es par.
Por ejemplo, cuando $m=1$ y $n=2$, la fórmula
produce el triple pitagórico más pequeño
\[(2^2-1^2,2\cdot2\cdot1,2^2+1^2)=(3,4,5).\]

\subsubsection{Teorema de Wilson}

\index{Teorema de Wilson}

\key{El teorema de Wilson}
%\footnote{J. Wilson (1741--1793) fue un matemático inglés.}
establece que un número $n$
es primo exactamente cuando
\[(n-1)! \bmod n = n-1.\]
Por ejemplo, el número 11 es primo, porque
\[10! \bmod 11 = 10,\]
y el número 12 no es primo, porque
\[11! \bmod 12 = 0 \neq 11.\]

Por lo tanto, el teorema de Wilson se puede utilizar para averiguar
si un número es primo. Sin embargo, en la práctica, el teorema no se puede
aplicar a valores grandes de $n$, porque es difícil
calcular valores de $(n-1)!$ cuando $n$ es grande.
